早知今日，何必當初！

早知今日，何必當初！（李柱銘） - 李柱銘

上周三，美國國會美中經濟與安全審查委員會發表年度報告，指出北京持續侵蝕香港的政治制度，未有履行一國兩制承諾，令香港「越來越像一個普通的內地城市」。故報告建議商務部等政府機構，要按美國對軍民兩用技術的出口管制，評估應否繼續把香港和中國視為兩個獨立關稅區。

近年，特區政府對於國際間類似的批評，總是緊跟外交部說法，堅稱一國兩制已在港全面和成功落實。顯然，今次的「建議」較具威嚇性，以致特首林鄭月娥也選擇親自回應，但卻依然未見反省。她抨擊報告「失實」，以「雙重標準，甚至是戴了『有色眼鏡』」來看中港關係，與外交部駐港公署發言人的評論如出一轍。此外，她更諉過民主派議員，指摘他們要求特區政府公開承諾不再破壞一國兩制是「自毀長城」。

事實上，該報告提出的例證，均是鐵一般的事實，既沒有失實，更沒有所謂的雙重標準，林鄭月娥根本就無法舉出任何一個例子來支持其批評。

一國兩制之所以走樣、變形，根本是中共蓄意造成。香港回歸21年，政改卻一再被中共單方面煞停，民主至今依然遙遙無期。特首和立法會仍透過中共可操控的選舉產生，他們總是唯京是從，閹割港人權益，不斷削弱香港的核心價值。現時他們正積極促進特區與內地融合，明知特區會因而失去在一國兩制之下最為重要的獨特性，亦在所不惜。最好的例證，就是特區政府和保皇黨聯手在港落實一地兩檢，在特區部份地區引入一國一制。

自人大常委會在04年釋法後，政改五部曲的第一步是由特首向人大常委會提交報告，但擁有政改主導權的林鄭月娥卻一直拒絕行動。她在今年的《施政報告》也只表明「會謹慎行事」，後來她被問及重啟政改時，竟直言「我唔會做啲撼頭埋牆嘅嘢」，擺明不希望香港能實現民主。

筆者常說，回歸後，特區政府是有兩個任務需要完成的，一是達致普選的最終普選目標；二是《基本法》第23條立法。如今普選仍是遙遙無期，但治港者近期卻再三提醒特區要就23條立法。中央政府應心裏有數，在特區落實全面民主前，強推23條立法的話，香港社會肯定會出現強烈反彈，勢必會令美國政府進一步認為香港失去自治，因而暫停給予香港特殊待遇。

推行普選 落實兩制不能再拖

其實，政改早已不能再拖，更何況，國際社會已嚴重質疑一國兩制是否仍然實行，故中央政府必須積極行動，即時在港兌現民主承諾，推行全面普選以確保特區能維持高度自治，真正落實鄧小平所提出的「正版一國兩制」。

目前中美貿易戰如火如荼，一旦香港因失去自治而導致特殊待遇被暫停，後果絕對是不堪設想。周日，國家主席習近平在APEC發言時稱：「歷史告訴我們，如果走上對抗的道路，無論是冷戰、熱戰還是貿易戰，都不會有真正的贏家。國與國只要平等相待、互諒互讓，就沒有通過協商解決不了的問題。」國家與特區關係比中美更密切，相信大家應更能互諒互讓，攜手以協商來解決香港的困局，達致雙贏。

李柱銘

上一則
上一則
苟且偷生及其他 (李怡)

下一則
下一則
政治閹割的報應 (利世民)